\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Máquinas de Fluido (120791)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Introdução às máquinas de fluido
 \\
II. Bombas Hidráulicas
 \\
III. Turbinas Hidráulicas
 \\
IV. Turbinas a gás
 \\
V. Turbinas a vapor
 \\
VI. Ventiladores
 \\
VII. Compressores
 \\
VIII. Cálculos estequiométricos da combustão
 \\
IX. Motores de Combustão Interna
 \\
 
\textbf{Programa} \\
1. Introdução às máquinas de fluido: Definição de máquina de fluido. Classificação de máquinas de fluido: Máquinas de Fluxo, Máquinas térmicas, Classificação segundo a direção da conversão de energia, Classificação segundo a forma dos canais entre pás do rotor, Classificação segundo a trajetória do fluido no rotor. Tipos principais de máquinas de fluido. Campos de aplicação. Conceitos Fundamentais de Máquinas de Fluido: Energia, Vazão e Potência, Análise dimensional e semelhança, Fundamentos da Termodinâmica, Ciclos Termodinâmicos, Triângulo de velocidades, Grau de Reação, Perdas e Rendimentos.
 \\
 2. Bombas Hidráulicas: Tipos de Bombas, Fundamentos da teoria de bombas, Instalações de bombeamento, Associação de bombas, Curvas características de bombas.
 \\
 3. Turbinas Hidráulicas: Componentes de turbinas hidráulicas, Grandezas importantes, Tipos de Turbinas, Fundamentos da teoria de turbinas, Cavitação em Máquinas Hidráulicas.
 \\
 4. Turbinas a Gás: Tipos de turbinas a gás, máquinas radiais e axiais, Aplicações: geração de energia e propulsão aeronáutica, Componentes das turbinas a gás, Fundamentos da teoria de turbinas a gás, Ciclos termodinâmicos de funcionamento.
 \\
 5. Turbinas a Vapor: Tipos de turbinas a vapor, Componentes das turbinas a vapor, Fundamentos da teoria de turbinas a vapor , Ciclos termodinâmicos de funcionamento, Ciclos combinados - Comparativo entre turbinas a gás e a vapor.
 \\
 6. Ventiladores: Tipos de ventiladores, Fundamentos da teoria de ventiladores, Alturas energéticas, Perda de energia, Ventilação e exaustão de ambientes.
 \\
 7. Compressores: Tipos de Compressores, Componentes de Compressores, Fundamentos da teoria de compressores, Ciclos termodinâmicos de compressão, Ciclos termodinâmicos de refrigeração.
 \\
 8. Motores de Combustão Interna: Tipos de motores de combustão interna, Componentes dos Motores de Combustão Interna, Cinemática e dinâmica: o mecanismo biela-manivela-pistão, Ciclos termodinâmicos de Motores de Combustão Interna, Comparação entre ciclos motores reais e ideais, Turboalimentação.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Henn, E.L., Máquinas de Fluido, UFSM, 9 ed, 2001.
 \\
 - Round, G. F., Incompressible Flow Turbomachines: Design, Selection, Applications and Theory, Elsevier, 2004.
 \\
 - Zulcy de Souza. Projeto de Máquinas de Fluxo - Tomos I-V, Interciência, 1 ed., 2011.
 \\
 
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- Ingram, G., Basic Concepts in Turbo Machinery, Ventus Publishing, 1 ed., 1999.
 \\
- Heywood, J. B., Internal combustion engine fundamentals, McGraw-Hill, 1988.
 \\
- VAN BASSHUYSEN, Richard; SCHÄFER., Modern Engine Technology, SAE, 2006.
 \\
- Macintyre, A. J., Bombas e Instalações de Bombeamento, LTC, 2 ed., 2011.
 \\
- Addison, H., Centrifugal and others rotodynamic Pumps.
 \\
- Stone, R., Introduction to internal combustion engines.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA-203866 Dinâmica dos Fluídos E ENM-168009 Termodinâmica 1
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

